% http://detexify.kirelabs.org/classify.html

\documentclass{article}

% magyar betűk ebben a forrásban. hogy ne kelljen \'a, hanem elég legyen az á
\usepackage[utf8]{inputenc}
% legyen pl. magyar elválasztása a sorvégén a szavaknak:
\usepackage[magyar]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{setspace}

\setlength{\parindent}{3mm}
\setlength{\parskip}{3mm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\begin{document}

\section{Ar nyelv}

Tekintsük az aritmetika (Ar) nyelvét és természetes interpretációját informálisan a következőképpen:

\centerline{$ Ar = <$\{$szt$\}$,$\{$P$\}$,$\{$f, g, h$\}$,$\{$nulla$\}$ >$ }

Jelentse {\it szt} a nemnegatív egész számokat!

A nyelv szinbólumai és az interpretáció informális leírása:\\

\centerline{
\begin{tabular}{ccl}
  {\it Pr} & $v_{1}$  & interpretáció \\\hline
  {\it P} & (szt, szt) & egyenlőség prédikátum\\
\\
  {\it Fn} & $v_{2}$  & interpretáció \\\hline
  {\it f} & (szt, szt) & rákövetkező egész  \\
  {\it g} & (szt, szt, szt) & összeadás  \\
  {\it h} & (szt, szt, szt) & szorzás  \\
\\
  {\it Cnst} & $v_{3}$  & interpretáció \\\hline
  {\it nulla} & (szt) & 0
\end{tabular}}

Vezessük be a következő jelöléseket:

\centerline{
\begin{tabular}{ccl}
  0 & $\leftrightharpoons$  & {\it nulla} \\
  $x = y$ & $\leftrightharpoons$  & {\it P(x,y)} \\
  S{\it x} & $\leftrightharpoons$  & {\it f(x)} \\
  $x + y$ & $\leftrightharpoons$  & {\it g(x,y)} \\
  $x * y$ & $\leftrightharpoons$  & {\it h(x,y)} \\
\end{tabular}}

$\forall x \exists y ((x<y)\wedge(y \text{ prím})):$  
A formula szerint, bármely x esetén létezik olyan y, hogy x-nél mindig van egy nagyobb y szám, amely prím. Tehát végtelen sok prímszám van.

$(\forall x \exists y ((x<y)\wedge(y \text{ prím})\wedge(SSy \text{ prím}))):$
A formula szerint, bármely x esetén létezik olyan y, hogy x kisebb mint y és y prímszám, illetve az y+2 is prímszám, azaz y és x+2 ikerprímek. Tehát végtelen sok iker prímszám van.

$(\exists y \forall x (x \text{ prím}) \supset (x<y)): $ 
A formula szerint, létezik olyan y, bármely x esetén, hogy ha x prímszám, akkor kisebb mint y. Y lesz az a szám, amelynél nagyobb prímszámok nincsenek. Tehát véges sok prímszám van.

$(\exists y \forall x (y<x) \supset \neg (x \text{ prím})):$ 
A formula szerint, létezik olyan y, bármely x esetén, hogy ha y-nál van egy nagyobb x szám, akkor az x nem prím. Az y lesz az a határ, amely felett már nem találunk prímszámot. Tehát véges sok prímszám van.

\end{document}